`exfalso`のページの校正

LeanByExample/Tactic/Exfalso.lean
@@ -1,3 +1,4 @@
+import Lean --#
 /- # exfalso
 `exfalso` はゴールを矛盾を意味する `False` に換えます。
 
@@ -6,9 +7,7 @@
 仮定の中に矛盾があるとき、ゴールが具体的に何であるかは関係がないので、`exfalso` を使ってゴールを `False` に変えた方が分かりやすいでしょう。
 -/
 
-variable (P Q : Prop)
-
-example (h : P) (hn : ¬ P) : P ∧ Q := by
+example {P Q : Prop} (h : P) (hn : ¬ P) : P ∧ Q := by
   -- 仮定の中に矛盾があるので、ゴールが何であるかは関係ない
   -- なので、ゴールを `False` に変える
   exfalso
@@ -19,6 +18,8 @@ example (h : P) (hn : ¬ P) : P ∧ Q := by
 /- ローカルコンテキスト内に `P` と `¬ P` があって矛盾することを指摘したい場合は、[`contradiction`](./Contradiction.md) を使うとより簡潔です。また、一般に問題が命題論理に帰着されている状況では [`tauto`](./Tauto.md) または [`itauto`](./Itauto.md) が利用できます。-/
 
 /- ## 舞台裏
+
+### 爆発律はどこから来たか
 矛盾つまり `False` の項からはどんな命題でも示せるというのは最初は奇妙に感じるかもしれません。実際に `False` の構成を真似て自分で[帰納型](#{root}/Declarative/Inductive.md)を定義することによって、同様のことを再現できます。
 -/
 
@@ -35,5 +36,36 @@ inductive MyFalse : Prop
 #check (@MyFalse.rec : (motive : MyFalse → Sort u) → (t : MyFalse) → motive t)
 
 -- motive の返り値の型の Sort u には Prop も含まれる
--- したがって `fun _ => P` という関数を再帰子に渡すことができて証明ができる
-example (h : MyFalse) : P := @MyFalse.rec (fun _ => P) h
+-- したがって `fun _ => P` という関数を再帰子に渡すことができて任意の命題の証明ができる
+def MyFalse.elim {P : Prop} (h : MyFalse) : P := @MyFalse.rec (fun _ => P) h
+
+/-- `MyFalse` についての爆発律。`MyFalse` からはなんでも証明できる -/
+example {Q : Prop} (h : MyFalse) : Q := by
+  apply MyFalse.elim
+  exact h
+
+/- ### exfalso の定義
+
+実際、`exfalso` は `refine False.elim ?_` に展開されるマクロです。
+-/
+
+section
+  open Lean
+
+  /-- `#expand` の入力に渡すための構文カテゴリ -/
+  syntax macro_stx := command <|> tactic <|> term
+
+  /-- マクロを展開するコマンド -/
+  elab "#expand " "(" stx:macro_stx ")" : command => do
+    let t : Syntax :=
+      match stx.raw with
+      | .node _ _ #[t] => t
+      | _ => stx.raw
+    match ← Elab.liftMacroM <| Macro.expandMacro? t with
+    | none => logInfo m!"Not a macro"
+    | some t => logInfo m!"{t}"
+end
+
+/-⋆-//-- info: refine False.elim✝ ?_ -/
+#guard_msgs in --#
+#expand (exfalso)
